**公子留**，[**妫**姓](../Page/妫姓.md "wikilink")，名**留**，[陳哀公之子](../Page/陳哀公.md "wikilink")，[太子偃师之弟](../Page/悼太子.md "wikilink")，[公子胜之兄](../Page/公子胜.md "wikilink")。

[陈哀公的第一夫人](../Page/陈哀公.md "wikilink")[郑姬生了](../Page/郑姬_\(陈国\).md "wikilink")[太子偃师](../Page/悼太子.md "wikilink")，第二夫人生了公子留，第三夫人生了[公子胜](../Page/公子胜_\(陈国\).md "wikilink")。第二夫人受到陈哀公的宠爱，公子留因此得宠，陈哀公把他托付给弟弟[公子招和](../Page/公子招.md "wikilink")[公子过](../Page/公子过.md "wikilink")。\[1\]

前534年三月十六日，公子招、公子过趁着陈哀公患有长期不愈的疾病，杀了太子偃师而立公子留做[太子](../Page/太子.md "wikilink")。四月十三日，陈哀公上吊自杀。[干徵师到楚国报丧](../Page/干徵师.md "wikilink")，同时报告又立了国君。公子胜向楚国控诉，楚国人抓住干徵师并杀死了他。公子留逃亡到郑国。\[2\]\[3\]

九月，楚国的[公子弃疾带兵奉事](../Page/公子弃疾.md "wikilink")[太孙吴包围陈国](../Page/陈惠公.md "wikilink")，宋国的[戴恶领兵会合](../Page/戴恶.md "wikilink")。冬季的十月十八日，陈国被灭。\[4\]\[5\][楚灵王派](../Page/楚灵王.md "wikilink")[穿封戌做陈公](../Page/穿封戌.md "wikilink")。\[6\]

## 参考资料

[Category:陳國君主](../Category/陳國君主.md "wikilink")
[Category:春秋政治人物](../Category/春秋政治人物.md "wikilink")
[Category:妫姓](../Category/妫姓.md "wikilink")

1.  《左传·昭公八年》：陈哀公元妃郑姬，生悼大子偃师，二妃生公子留，下妃生公子胜。二妃嬖，留有宠，属诸徒招与公子过。
2.  《春秋·昭公八年》：八年春，陈侯之弟招杀陈世子偃师。夏四月辛丑，陈侯溺卒。叔弓如晋。楚人执陈行人干征师杀之。陈公子留出奔郑。
3.  《左传·昭公八年》：哀公有废疾。三月甲申，公子招、公子过杀悼大子偃师，而立公子留。夏四月辛亥，哀公缢。干征师赴于楚，且告有立君。公子胜愬之于楚，楚人执而杀之。公子留奔郑。
4.  《左传·昭公八年》：九月，楚公子弃疾帅师奉孙吴围陈，宋戴恶会之。冬十一月壬午，灭陈。
5.  《史记·陈杞世家》：三十四年，初，哀公娶郑，长姬生悼太子师，少姬生偃。二嬖妾，长妾生留，少妾生胜。留有宠哀公，哀公属之其弟司徒招。哀公病，三月，招杀悼太子，立留为太子。哀公怒，欲诛招，招发兵围守哀公，哀公自经杀。招卒立留为陈君。四月，陈使使赴楚。楚灵王闻陈乱，乃杀陈使者，使公子弃疾发兵伐陈，陈君留奔郑。九月，楚围陈。十一月，灭陈。使弃疾为陈公。
6.  《左传·昭公八年》：使穿封戌为陈公。